\section{Princípios e Diretrizes Gerais}
\label{chap:pdi}

\subsection{Interdisciplinaridade}
\label{sec:interdisciplinaridade}

A proposta metodológica e pedagógica adotada na FGA contempla a formação
científica e técnica do estudante, sua inserção no mercado de trabalho atual e
sua formação ética-cidadã. Isso se reflete em um currículo organizado em
conjuntos: um ciclo básico, com conteúdos profissionalizantes, um conjunto de
disciplinas específicas para formação em cada engenharia, um conjunto de
disciplinas com características integradora e interdisciplinar, um conjunto
de disciplinas optativas de formação complementar, e um conjunto de disciplinas
de formação livre, e estágio obrigatório supervisionado.  

A interdisciplinaridade e a dinâmica curricular integrada na UnB orientam a busca pela diversidade,
pela criatividade e pela troca de conhecimento. Também amplia a formação dos estudantes e implica na
articulação e integração de diferentes instâncias que existem na Universidade, tais como diferentes campos de 
conhecimento e os diferentes contextos pedagógicos, acadêmicos, administrativo e social. 

%No âmbito do curso, a interdisciplinaridade é desenvolvida a partir da inserção de um núcleo de conteúdos obrigatórios na matriz curricular do curso. Este núcleo, composto pelas disciplinas   \textbf{projeto integrador de engenharia 1, projeto integrador de engenharia 2, trabalho de conclusão de curso 1 e trabalho de conclusão de curso 2}, promove o ensino de habilidades específicas que permitirão aos estudantes integrar os conteúdos curriculares até então cursados com outras áreas de conhecimento. 

A nova grade curricular proposta neste PPC amplia a interdisciplinaridade do
Bacharelado em Engenharia de Software através da introdução de disciplinas
específicas ministradas a partir dos conceitos de aprendizagem baseada em
projetos, de atividades acadêmicas complementares, da oportunidade de
participação em projetos de extensão e do estágio supervisionado obrigatório. 

O curso visa promover a formação cidadã para a convivência e o respeito à diversidade,
numa sociedade plural, global e tecnológica, de maneira a contribuir para o desenvolvimento 
econômico e social, de forma democrática e sustentável. 

Ao estudante é oferecida a possibilidade de cursar até 24 (vinte e quatro)
créditos como módulo livre, o que lhe permite uma formação de cunho mais 
flexível e interdisciplinar. Esta opção contempla não apenas a realização
de disciplinas dentro do campus da Faculdade UnB Gama, mas também no âmbito de
toda a Universidade de Brasília. 

Esses créditos como módulo livre possibilitam que o estudante seja 
co-responsável pela construção de seu currículo, com uma formação específica na
área de seu maior interesse.

Em particular, a concepção do campus incentiva a interdisciplinaridade entre os
cursos graduação oferecidos na Faculdade. Cabe destacar a existência de duas
disciplinas específicas de projetos, Projeto Integrador de Engenharia I e
Projeto Integrador de Engenharia II, nas quais os estudantes de todas as
engenharias atuam de forma colaborativa para o desenvolvimento de uma solução integrada.


%\section{Multi, inter e transculturalidade}
%\label{sec:culturalidade}

\subsection{Flexibilização e Uso das TIC}
\label{sec:tics}

No que se refere à flexibilização, a estrutura curricular da UnB é organizada em 
módulo integrante e módulo livre. O primeiro módulo é constituído pela área de concentração e pela área conexa; e o segundo módulo, pelos conteúdos de áreas de conhecimento e campos de atuação que despertam o interesse do estudante. 
Tal flexibilização curricular permite aos estudantes cursarem disciplinas vinculadas aos diferentes institutos e faculdades que fazem parte da estrutura da universidade. 

%No âmbito do curso, seguindo as orientações da estrutura curricular definida pela UnB, o estudante também poderá cursar até 24 créditos de disciplinas de módulo livre. É importante salientar que o conjunto de disciplinas que fazem parte do módulo livre é opcional, sendo individualmente escolhido e construído por cada estudante. Considerar-se-á disciplinas de módulo livre aquelas disciplinas que não pertençam à matriz curricular do curso.

A UnB reconhece que as Tecnologias de Informação e Comunicação (TIC)
desempenham um importante papel no processo de ensino-aprendizagem.
Atualmente a universidade conta com diversos sistemas informatizados que
permitem aos estudantes: \textit{(i)} consultar sua situação acadêmica, \textit{(ii)} verificar livros
disponíveis da biblioteca, \textit{(iii)} ter acesso a material disponibilizado pelos
professores, dentre outros. Por estar inserido em uma unidade da UnB,
toda infraestrutura e recursos de TIC de apoio ao estudante estão disponíveis
aos estudantes do curso. Por estar em um campus da área de
tecnologia, o corpo docente é constantemente incentivado a fazer uso regular,
em particular, do ambiente Aprender (\url{www.aprender.unb.br}). Este ambiente
é uma plataforma AVA/Moodle concebida para apoiar a comunidade acadêmica nas
atividades de ensino e aprendizagem das disciplinas da UnB.

%Tecnologias da informação e comunicação é uma expressão que se refere ao papel da comunicação (seja por fios, cabos, ou sem fio) na moderna tecnologia da informação. Entende-se que TIC consistem de todos os meios técnicos usados para tratar a informação e auxiliar na comunicação, o que inclui o hardware de computadores, rede, telemóveis, bem como todo software necessário. Em outras palavras, TIC consistem em TI bem como quaisquer formas de transmissão de informações [1] e correspondem a todas as tecnologias que interferem e mediam os processos informacionais e comunicativos dos seres. Ainda, podem ser entendidas como um conjunto de recursos tecnológicos integrados entre si, que proporcionam, por meio das funções de hardware, software e telecomunicações, a automação e comunicação dos processos de negócios, da pesquisa científica, de ensino e aprendizagem entre outras.
